1.7亿农民工外出务工 全国人均可支配收入中位数31370元
产品可靠性报告
2023-03-01 07:15
浙江
■ 2月28日，国家统计局发布《中华人民共和国2022年国民经济和社会发展统计公报》。

■ 记者梳理后发现，其中的多项数据值得关注。人口方面，2022年我国人口自然增长率-0.60‰，自1961年来首次出现负增长；在就业方面，我国有近3亿农民工，其中1.7亿在外务工。此外，去年我国旅游、餐饮消费等数据有所下降。针对这些数据的变化，相关专家也发表了自己的看法。


全国人口比上年末减少85万人

专家：打造生育友好型社会，提高人口素质

人口方面，据国家统计局统计，2022年末，全国人口141175万人，比上年末减少85万人，其中城镇常住人口92071万人。全年出生人口956万人，出生率为6.77‰；死亡人口1041万人，死亡率为7.37‰；自然增长率为-0.60‰。

对于人口数字的变化，中国人口学会副会长、南开大学经济学院人口与发展研究所教授原新对记者表示，相比于14亿多的人口基数，人口减少85万这个数字其实非常微小，几乎可以忽略不计。“目前还没有必要为人口减少过分焦虑，人口减少是一个比较缓慢的过程，今年出现人口微小增加也是有可能的，但是大的趋势必然是人口在逐渐减少。”

原新说，虽然目前还没有必要为人口减少过分焦虑，但还是要为更长远的人口结构做打算。一方面是出台优生优育政策，打造一个生育友好型社会，鼓励更多的家庭生育二胎三胎，另一方面要摒弃“我们是人口第一大国”的思维，把提高人口素质作为追求。

在经济数据上，2022年也是特别的一年，我国GDP突破120万亿。初步核算，全年国内生产总值1210207亿元，比上年增长3.0%。全年人均国内生产总值85698元，比上年增长3.0%。全年全国居民人均可支配收入36883元，比上年增长5.0%，扣除价格因素，实际增长2.9%。全国居民人均可支配收入中位数31370元，增长4.7%。

就业方面，年末全国就业人员73351万人，其中城镇就业人员45931万人，占全国就业人员比重为62.6%。全年城镇新增就业1206万人，比上年少增63万人。全年全国城镇调查失业率平均值为5.6%。年末全国城镇调查失业率为5.5%。全国农民工总量29562万人，比上年增长1.1%。其中，外出农民工17190万人，增长0.1%；本地农民工12372万人，增长2.4%。

